<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>慧灯禅读书会 on Huideng Group Vancouver</title>
    <link>http://huidengvan.netlify.com/categories/%E6%85%A7%E7%81%AF%E7%A6%85%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/</link>
    <description>Recent content in 慧灯禅读书会 on Huideng Group Vancouver</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Jan 2021 17:21:19 -0800</lastBuildDate><atom:link href="http://huidengvan.netlify.com/categories/%E6%85%A7%E7%81%AF%E7%A6%85%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2021-01-03 2020届温哥华慧灯读书会第27次活动</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/posts/2021-01-04-2021-01-03-2020%E5%B1%8A%E6%B8%A9%E5%93%A5%E5%8D%8E%E6%85%A7%E7%81%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A%E7%AC%AC27%E6%AC%A1%E6%B4%BB%E5%8A%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jan 2021 17:21:19 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/posts/2021-01-04-2021-01-03-2020%E5%B1%8A%E6%B8%A9%E5%93%A5%E5%8D%8E%E6%85%A7%E7%81%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%BC%9A%E7%AC%AC27%E6%AC%A1%E6%B4%BB%E5%8A%A8/</guid>
      <description>2021-01-03 2020届温哥华慧灯读书会第27次活动
学习内容：我们为什么不幸福 https://1drv.ms/b/s!AipwG4OYfZ5EkUC2W0aC65eI14Mi?e=o9MjHp
温哥华时间：2021-01-03 19:00-21:00 Zoom房间: https://us02web.zoom.us/j/7789995278?pwd=VjZmbWJFY2k2K0E5RVB2cTNIQmhqUT09  房间号：7789995278 房间密码：19621211  本周学习内容 第四章 如何将病痛转为道用 第四节 视病痛为善知识，认真取舍因果
节前语：多数人在平时不生病的时候，就什么也不想——不想轮回的痛苦，也不做因果的取舍。一旦有了病痛以后，才开始认真地对待因果，对这些人来说，病痛就成为了他的善知识。
当我们生病的时候，还要思维：如果我们不希求解脱，则在未来的生生世世当中，还会出现很多这样的痛苦。以前我没有想过，也不知道这些道理，现在通过佛的教诲知道了这些道理以后，就一定要珍惜每一次机会，把常人畏惧、回避、讨厌的病痛转为道用。
虽然这次生病对我而言是很大的痛苦，但观待地狱众生以及畜生的痛苦，或者是人间很强大的痛苦而言，实在是微不足道的。如果我现在不修行，以后肯定还要面对很多类似的痛苦。假如今天我连这么一点小病的痛苦都不能接受，一旦我堕入地狱、旁生、饿鬼道，又将如何去面对这些痛苦呢？所以，我这次一定要为彻底脱离病痛而努力。
对我而言，这次生病是个很好的机会，因为释迦牟尼佛传了法，佛法还在人间，我又幸运地遇到了这样的佛法。如果这次我能够恢复健康，我一定要将余生完完全全地投入到彻底解决痛苦的事业当中，我一定要渡越轮回的苦海；如果我因为这次生病而死去，那我就要在心理上做一个准备。
什么样的准备呢？首先，我要把过去、现在、未来三世所有的身体、财产、善根全部供养诸佛菩萨，然后发愿：即使我这次的病无法治愈，希望以此善根，能使我下一世再遇到这样的机会；不但能遇到这样的机会，而且在下一世不会再像现在这样错过机会，我一定要牢牢抓住机会精进修习菩提道。
在发愿的同时，还要坚定不移地深信：我这个愿力永远都不会空耗，是一定会实现的，因为愿力本身就有这个力量，这个力量永远都不会有什么差错。
然后再思维：虽然我这次的病无法好转，但在这次生病的过程当中，我懂得了这些道理，所以依靠发愿，我将来还是有机会的，然而，还有很多其他的众生却因为没有接受过佛的教导，所以不知道这个道理，他们还要在这个轮回中继续无数次地轮转，还要承受无数的病苦。在此我应该发愿：等我的愿力实现以后，我一定要让每一个众生都明白这个道理，然后帮助他们脱离轮回之苦。
以上是发愿，之后还要祈祷：祈请诸佛菩萨加持我，使我能让所有愚痴众生明白这些道理。
自己身体上受到的痛苦越强烈，度化众生、遣除众生痛苦的决心和愿望就要越强大、越稳固。
之后继续发愿：如果这次生的病能够痊愈，我以后在因果取舍上一定要认真对待。
为什么要这样呢？因为以前我有了烦恼，造了业，所以今天才会生这样的病。如果我早证空性，早解脱的话，今天我也不会生病了。从今以后，我不能再继续造业，我一定要依靠这个身体去修行。
由上可知，这个修法主要包含了两个部分：首先是发愿，或者是发誓、下决心；其次就是祈祷，祈祷诸佛菩萨能够帮助自己实现心愿。
多数人在平时不生病的时候，就什么也不想——不想轮回的痛苦，也不做因果的取舍。一旦有了病痛以后，才开始认真地对待因果，对这些人来说，病痛就成为了他的善知识。
尤其是对讲经说法的法师，修断法（即古萨里修法）的行者，或是其他的修行人而言，生病还是检验修行功力的最佳时机。
在平时没有遇到任何痛苦，一切都很好的时候，我们总是劝别人要修行、要如何如何……，一直自认为自己是一个修行人，并觉得自己很不错等等，但自己究竟是不是一个真正的修行人呢？这次就可以见分晓了。
如果我们在病痛的折磨下，也能真正用上前面的那些修法，那就可以自称为是修行人；否则，如果发现自己并没有承受病痛的能力，这次病痛就成了一种警告，它告诉我：现在你连面对一个这么小的痛苦都没有办法，可见你的修行程度还不够深，你以后不能老是原地踏步，一定要继续往前努力，一定要修行！一定要进步！
以上所述，即是具体的修法。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
