<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pages on Huideng Group Vancouver</title>
    <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/</link>
    <description>Recent content in Pages on Huideng Group Vancouver</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Jul 2022 20:24:00 -0800</lastBuildDate><atom:link href="http://huidengvan.netlify.com/pages/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>慧灯禅修班报名</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/cxbbm/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/cxbbm/</guid>
      <description>课程安排和介绍   慧灯禅修的课程，是堪钦慈诚罗珠仁波切观察现代社会人们的特点，而量身定制的一套系统学修佛法的课程。课程内容强调闻、思、修相结合，并以实修为重点。
  温哥华慧灯小组是佛友自发组建的学佛小组，以堪钦慈诚罗珠仁波切的“慧灯禅修课程”为学习的教材，课程开展已经多年。
  课程共修内容主要是打坐禅修，提升幸福感，改变人生，并且走向证悟解脱。
  安排：分几个阶段学习,每周学习一次为 3 个小时。半年以后每天需要留出一个小时的打坐时间。
  2022 年新班开始时间：9 月
  课程为公益性质，完全免费。
  報名表 报名表单填写密码： 19621211  点击报名 https://jinshuju.net/f/XMDAcq 扫码报名  温哥华报名联系人    联系人 圆航 圆妙     微信 zuokun2013 amydy888   Telegram https://t.me/huidengvan https://t.me/lmqnamy   微信二维码      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四加行观修参考资料</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/4jx/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/4jx/</guid>
      <description>暇满难得学习资料汇总： 慧灯之光 https://bj.cxb123.cc/ref/hdzg/2/#-------1
大圆满前行引导文 https://bj.cxb123.cc/ref/dymqx/#heading-1
前行备忘录 https://bj.cxb123.cc/ref/qxbwl/#-
大圆满心性休息 https://bj.cxb123.cc/ref/dymxxxx/dymxxxx-dcs/#--2
菩提道次第广论 https://bj.cxb123.cc/ref/ptdcdgl/2/#--1
下载链接 https://1drv.ms/u/s!AipwG4OYfZ5ElkRnZWMquaVs964R?e=7ghwBb</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>慧灯助念团</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/zhunian/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 01:23:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/zhunian/</guid>
      <description>助念资料及仪轨 临终准备和助念资料下载 http://api.huidengzhiguang.com/web/zhunian/index.html
临终准备和助念实操手册  https://www.huidengzhiguang.com/index.php/qita-lanmu/lisheng-shiye/linzhong-zhunian/3631-2019-04-24  助念往生仪轨  Youtube https://www.youtube.com/watch?v=nE4LieOyCmU   Your browser does not support the video tag.   助念往生仪轨_慧灯2020   慧灯之光助念团&amp;ndash;温哥华助念小组 慧灯之光助念团&amp;ndash;温哥华助念小组是由温哥华的佛弟子自发的按照【慧灯之光助念团】的指导流程组建的公益性组织。
三殊胜之回向殊胜（摘自慧灯之光1）  无垢光尊者讲过，所有的善业，无论大小，都不能离开这三殊胜的框架。 做了善事以后，一定要如理回向。  共修的功德 (摘自俱舍论辅导)  共修的功德，大家协商好要参加共修，参加共修的每个人念一句咒语，做一个善事，所有人都同时获得，这就是共修的力量。 前提一定要商量好，大家同意要一起修法。如果是碰巧大家都在修这个法，没有协商，这个不一定是共修。共修就是有人提倡，大家响应，大家决定，一致同意一起修这个法，这个时候会成为共修。否则虽然在整个世间当中，很多人都在念阿弥陀佛佛号，会不会成为共修呢？不一定成为共修。 但是有的时候即便是我们坐在共修的场合当中，如果是你们修你们的，我搞我的，没有和大家的心一致，没有同意和大家共修，也得不到共修的功德；如果大家提倡，自己也要参加，也响应，就可以得到共修的功德。  温哥华慧灯助念群参加方法  助念共修回向群为以佛法兴盛，众生安乐，高僧大德长久住世和与各位道友有缘的病患及亡者获得暂时的安乐和究竟的解脱而祈愿回向。 自愿参加的师兄们每天功课做完以后念一遍回向名单，然后跟帖已回向。 需要为跟自己有缘的病患及亡者特别回向的道友请跟微信群发心师兄联系。 为维护清净的共修环境，如无共修回向意乐请勿入群；入群后因功课繁忙或失去回向意乐者连续7天未在群内回向者请主动退群。  温哥华慧灯小组网络及现场临终及往生助念  适用条件：在温哥华慧灯小组出勤率70%及以上，或者在助念群坚持回向1年以上的道友 助念范围：直系亲属，包括父母夫妻子女，兄弟姐妹，祖父母及外祖父母，公公、婆婆、岳父、岳母 助念仪轨：助念往生仪轨（慧灯版） 助念方式：现场助念仅限于温哥华大温地区本地。其他地区采用网络助念（3天，每天一次）。 联系方式：符合助念条件的道友请跟助念共修回向微信群发心师兄联络。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>慧灯禅修教材</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/cxbjc/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jul 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/cxbjc/</guid>
      <description> 慧灯禅修课教材1 慧灯禅修课教材2 慧灯禅修课教材3  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>慧灯读书会报名</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/dshbm/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jul 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/dshbm/</guid>
      <description>读书，可以让人滤除浮躁、怡情养性；如果遇到一本好书，更可以净化、提升心灵，进而改变人生的轨迹。因此有人说，“读书的意义，不在于我们看了什么，而在于它使我们成为更好的自己。”
为了让更多人受益于此，慧灯之光读书会应运而生。读书会为纯公益组织，主要以“引导阅读、组织讨论、共同实践”的方式，与大家一起分享智慧的语录。旨在通过群体阅读的聚合力，使参与者能相互激发、共同成长，让读书变得更有趣，让心境更辽阔，让人生更丰盈😊！
为了实现这个愿望，我们选择将《我们为何不幸福》这本书的内容作为读书会第一期的阅读内容。为什么这本书可以达到我们了悟生命真谛，开启幸福智慧的目的呢？简单给大家介绍一下这本书：
我们虽然可能常常会说自己的生活是痛并快乐着的，常常希望通过改变外界的一些人和事而获得幸福，避免痛苦。其实，这样寻找幸福的方向并不一定是快速的，或者说不一定是正确的。本书就告诉了我们如何通过我们的自心寻找到真正的幸福。
本书总体分为两大部分。前半部分主要讲什么是幸福？如何寻找真正的幸福？
后半部分主要讲如何面对现代生活中不可避免的疾病和痛苦。这两大部分对我们找到正确的获得幸福人生的方向和方法，都是较为实用的。
本书还介绍了很多禅修的方法。比如一些在日常生活中能够让我们的头脑保持清醒、去除忙碌工作中的疲劳的禅修方式，也介绍了一些帮助我们减轻痛苦的禅修方法。这些看似简单却能够让人快速理解的方法，对于忙碌的现代人沉淀自心是有一定帮助的。
所以，为了在我们苦乐参半的人生中，能够依靠真正的智慧解决烦恼、提升幸福感，这本书可以说是良师益友，所以我们选择了《我们为何不幸福》这本书。
《我们为何不幸福》电子版： https://1drv.ms/b/s!AipwG4OYfZ5EkUC2W0aC65eI14Mi?e=AHF6x2
报名联系人    联系人 圆航 圆妙     微信 zuokun2013 amydy888   Telegram https://t.me/huidengvan https://t.me/lmqnamy   微信二维码      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>观修参考资料 四加行之二 寿命无常</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/4jx-smwc/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/4jx-smwc/</guid>
      <description>益西彭措堪布&amp;ndash;前行引导文系列 This is an embedded Microsoft Office document, powered by Office Online.  This is an embedded Microsoft Office document, powered by Office Online.  This is an embedded Microsoft Office document, powered by Office Online.  索达吉堪布 前行广释 This is an embedded Microsoft Office document, powered by Office Online.  智诚堪布 前行广释辅导 28 - 39 课 28 课 This is an embedded Microsoft Office document, powered by Office Online.  29 课 This is an embedded Microsoft Office document, powered by Office Online.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015届皈依的修法进度安排</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/guiyi/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/guiyi/</guid>
      <description>2015届皈依的修法进度安排 参考链接 https://mp.weixin.qq.com/s/XmrAn9RMp_REVuxJFyt9uw?
   学修内容 串讲师兄 日期     慧灯禅修课21 加行的修法-皈依1     慧灯禅修课21 加行的修法-皈依2     慧灯禅修课21 加行的修法-皈依3     《大圆满前行引导文》不共内加行皈依部分     皈依之基础&amp;ndash;信心 圆航 2020-01-28   皈依之修法 圆信Sherry 2020-02-04   皈依之分类、学处 圆施Wendy 2020-02-11   皈依之功德 圆妙Amy 2020-03-02 ~ 2020-03-23   皈依之视频1-Part1  2020-03-31   皈依之视频1-Part2     皈依之视频2-Part1     皈依之视频2-Part2     皈依之视频3-Part1     皈依之视频3-Part2     大圆满前行引导文-Part1     大圆满前行引导文-Part2      #加行的修法 皈依1   #加行的修法 皈依2   加行的修法 皈依3   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开显解脱道</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/kxjtd/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/kxjtd/</guid>
      <description> 暇满难得的修法（完整mp3）  https://huidengvan.s3-us-west-2.amazonaws.com/kxjtd/xmrs-full.mp3
Your browser does not support the audio element  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>佛法融入生活</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/ffrrsh/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/ffrrsh/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>佛说稻秆经笺注版</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/fsdgj/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/fsdgj/</guid>
      <description>佛说稻秆经笺注版 失译人名附东晋录
如是我闻。一时。薄伽[jiā]梵。住王舍城耆[qí]阇[dū]崛[jué]山。与大比丘众千二百五十人。及诸菩萨摩诃萨俱。
尔时具寿舍利子。往弥勒菩萨摩诃萨经行之处到已。共相慰问。俱坐盘陀石上。是时具寿舍利子。向弥勒菩萨摩诃萨。作如是言。弥勒。今日世尊观见稻芋。告诸比丘。作如是说。诸比丘。若见因缘。彼即见法。若见于法。即能见佛。作是语已。默然无言。弥勒。善逝何故作如是说。其事云何。何者因缘。何者是法。何者是佛。云何见因缘即能见法。云何见法即能见佛。作是语已。
弥勒菩萨摩诃萨。答具寿舍利子言。今佛法王正遍知告诸比丘。若见因缘即能见法。若见于法即能见佛者。
此中何者是因缘。言因缘者。此有故彼有。此生故彼生。所谓无明缘行。行缘识。识缘名色。名色缘六入。六入缘触。触缘受。受缘爱。爱缘取。取缘有。有缘生。生缘老死愁叹苦忧恼而得生起。如是唯生纯极大苦之聚。
此中无明灭故行灭。行灭故识灭。识灭故名色灭。名色灭故六入灭。六入灭故触灭。触灭故受灭。受灭故爱灭。爱灭故取灭。取灭故有灭。有灭故生灭。生灭故老死愁叹苦忧恼得灭。如是唯灭纯极大苦之聚。此是世尊所说因缘之法。
何者是法。所谓八圣道支。正见、正思惟、正语．正业．正命．正精进．正念．正定．此是八圣道。
果．及涅槃。世尊所说。名之为法。何者是佛。所谓知一切法者。名之为佛。以彼慧眼及法身。能见作菩提．学．无学法故。
云何见因缘。如佛所说。若能见因缘之法。常．无寿．离寿．如实性．无错谬[miù]性．无生．无起．无作．无为．无障碍．无境界．寂静．无畏．无侵夺．不寂静相者。是也。
若能如是。于法亦见常．无寿．离寿．如实性．无错谬性．无生．无起．无作．无为．无障碍．无境界．寂静．无畏．无侵夺．不寂静相者。
得正智故。能悟胜法。以无上法身而见于佛。
问曰。何故名因缘。答曰。有因有缘。名为因缘。非无因无缘故。是故名为因缘之法。世尊略说因缘之相。彼缘生果。如来出现若不出现。法性常住。乃至法性．法住性．法定性．与因缘相应性．真如性．无错谬性．无变异性．真实性．实际性．不虚妄性．不颠倒性等。作如是说。
此因缘法。以其二种而得生起。云何为二。所谓因相应。缘相应。
彼复有二。谓外及内。此中何者是外因缘法因相应。所谓从种生芽。从芽生叶。从叶生茎。从茎生节。从节生穗[suì]。从穗生花。从花生实。若无有种。芽即不生。乃至若无有花。实亦不生。有种芽生。如是有花实亦得生。
彼种亦不作是念。我能生芽。芽亦不作是念。我从种生。乃至花亦不作是念。我能生实。实亦不作是念。我从花生。虽然。有种故而芽得生。如是有花故。实即而能成就。应如是观外因缘法因相应义。
应云何观外因缘法缘相应义。谓六界和合故。以何六界和合。所谓地水火风空时界等和合。外因缘法而得生起。应如是观外因缘法缘相应义。地界者。能持于种。水界者。润渍于种。火界者。能暖于种。风界者。动摇于种。空界者。不障于种。时则能变种子。若无此众缘。种则不能而生于芽。若外地界无不具足。如是乃至水火风空时等。无不具足。一切和合。种子灭时而芽得生。
此中地界不作是念。我能任持种子。如是水界亦不作是念。我能润渍于种。火界亦不作是念。我能暖于种子。风界亦不作是念。我能动摇于种。空界亦不作是念。我能不障于种。时亦不作是念。我能变于种子。种子亦不作是念。我能生芽。芽亦不作是念。我今从此众缘而生。虽然。有此众缘。而种灭时。芽即得生。如是有花之时。实即得生。彼芽亦非自作。亦非他作。非自他俱作。非自在作。亦非时变。非自性生。亦非无因而生。虽然。地水火风空时界等和合。种灭之时而芽得生。是故应如是观外因缘法缘相应义。
应以五种观彼外因缘法。何等为五。不常。不断。不移。从于小因而生大果。与彼相似。云何不常。为芽与种。各别异故。彼芽非种。非种坏时而芽得生。亦非不灭而得生起。种坏之时而芽得生。是故不常。云何不断。非过去种坏而生于芽。亦非不灭而得生起。种子亦坏。当尔之时。如秤高下而芽得生。是故不断。云何不移。芽与种别。芽非种故。是故不移。云何小因而生大果。从小种子而生大果。是故从于小因而生大果。云何与彼相似。如所植种。生彼果故。是故与彼相似。是以五种观外因缘之法。
如是内因缘法。亦以二种而得生起。云何为二。所谓因相应。缘相应。何者是内因缘法因相应义。所谓始从无明缘行。乃至生缘老死。若无明不生。行亦不有。乃至若无有生。老死非有。如是有无明故。行乃得生。乃至有生故。老死得有。
无明亦不作是念。我能生行。行亦不作是念。我从无明而生。乃至生亦不作是念。我能生于老死。老死亦不作是念。我从生有。虽然。有无明故。行乃得生。如是有生故。老死得有。是故应如是观内因缘法因相应义。
应云何观内因缘法缘相应事。为六界和合故。以何六界和合。所谓地水火风空识界等和合故。应如是观内因缘法缘相应事。
何者是内因缘法地界之相。为此身中作坚硬者。名为地界。为令此身而聚集者。名为水界。能消身所食饮嚼[jiáo]啖[dàn]者。名为火界。为此身中作内外出入息者。名为风界。为此身中作虚通者。名为空界。五识身相应。及有漏意识。犹如束芦。能成就此身名色芽者。名为识界。若无此众缘。身则不生。若内地界。无不具足。如是乃至水火风空识界等。无不具足。一切和合。身即得生。
彼地界亦不作是念。我能而作身中坚硬之事。水界亦不作是念。我能为身而作聚集。火界亦不作念。我能而消身所食饮嚼啖之事。风界亦不作念。我能作内外出入息。空界亦不作念。我能而作身中虚通之事。识界亦不作念。我能成就此身名色之芽。身亦不作是念。我从此众缘而生。虽然。有此众缘之时。身即得生。彼地界。亦非是我。非是众生。非命者。非生者。非儒童。非作者。非男。非女。非黄门。非自在。非我所。亦非余等。如是乃至水界火界风界空界识界。亦非是我。非是众生。非命者。非生者。非儒童。非作者。非男。非女。非黄门。非自在。非我所。亦非余等。
何者是无明。于此六界。起于一想．一合想．常想．坚牢想．不坏想．安乐想．众生．命．生者．养育．士夫．人．儒童．作者．我．我所想等。及余种种无知。此是无明。有无明故。于诸境界起贪嗔痴。于诸境界起贪嗔痴者。此是无明缘行。而于诸事能了别者。名之为识。与识俱生四取蕴者。此是名色。依名色诸根。名为六入。三法和合。名之为触。觉受触者。名之为受。于受贪着。名之为爱。增长爱者。名之为取。从取而生。能生业者。名之为有。而从彼因所生之蕴。名之为生。生已。蕴成熟者。名之为老。老已。蕴灭坏者。名之为死。临终之时。内具贪着及热恼者。名之为愁。从愁而生诸言辞者。名之为叹。五识身受苦者。名之为苦。作意意识受诸苦者。名之为忧。具如是等及随烦恼者。名之为恼。
大黑闇[àn]故。故名无明。造作故名诸行。了别故名识。相依故。名名色。为生门故名六入。触故。名触。受故。名受。渴故。名爱。取故。名取。生后有故名有。生蕴故。名生。蕴熟故。名老。蕴坏故。名死。愁故。名愁。叹故名叹。恼身故。名苦。恼心故。名忧。烦恼故。名恼。
复次。不了真性。颠倒无知。名为无明。
(原文)：如是有无明故。能成三行。所谓福行．罪行．不动行。从于福行而生福行识者。此是无明缘行。从于罪行而生罪行识者。此则名为行缘识。从于不动行而生不动行识者。此则名为识缘名色。
（笺注版）如是有无明故，能成三行，所谓福行、罪行、不动行，此是无明缘行。从于福行而生福行识者，从于罪行而生罪行识者，从于不动行而生不动行识者，此则名为行缘识。从于识而生，与识俱生非色 四蕴及色（色蕴即色/来自视频11字幕），此则名为识缘名色。
名色增长故。从六入门中能成事者。此是名色缘六入。从于六入而生六聚触者。此是六入缘触。从于所触而生彼受者。此则名为触缘受。了别受已。而生染爱耽著者。此则名为受缘爱。知已。而生染爱耽着故。不欲远离好色及于安乐。而生愿乐者。此是爱缘取。生愿乐已。从身口意。造后有业者。此是取缘有。从于彼业所生蕴者。此是有缘生。生已。诸蕴成熟及灭坏者。此则名为生缘老死。
是故彼因缘十二支法。互相为因。互相为缘。非常．非无常．非有为．非无为．非无因．非无缘．非有受．非尽法．非坏法．非灭法。从无始已来。如暴流水而无断绝。
虽然。此因缘十二支法。互相为因．互相为缘。非常．非无常．非有为．非无为．非无因．非无缘．非有受．非尽法．非坏法．非灭法。从无始已来。如暴流水而无断绝。有其四支。能摄十二因缘之法。
云何为四。所谓无明．爱．业．识。
识者。以种子性为因。业者。以田性为因。无明及爱。以烦恼性为因。
此中业及烦恼。能生种子之识。业则能作种子识田。爱则能润种子之识。无明能殖种子之识。若无此众缘。种子之识而不能成。
彼业亦不作念。我今能作种子识田。爱亦不作念。我今能润于种子之识。无明亦不作念。我今能殖种子之识。彼种子识亦不作念。我今从此众缘而生。
虽然。种子之识。依彼业田。及爱所润。无明粪壤所生之处。入于母胎。能生名色之芽。
彼名色芽。亦非自作。亦非他作。非自他俱作。非自在化。亦非时变。非自性生。非假作者。亦非无因而生。
虽然。父母和合时。及余缘和合之时。无我之法。无我我所。犹如虚空。彼诸幻法。因及众缘无不具足故。依彼生处。入于母胎。则能成就执受种子之识。名色之芽。
如眼识生时。若具五缘而则得生。云何为五。所谓依眼．色．明空依作意故。眼识得生。此中眼则能作眼识所依。色则能作眼识之境。明则能为显现之事。空则能为不障之事。作意能为思想之事。若无此众缘。眼识不生。若内入眼。无不具足。如是乃至色明空作意。无不具足。一切和合之时。眼识得生。彼眼亦不作是念。我今能为眼识所依。色亦不念。我今能作眼识之境。明亦不作念。我今能作眼识显现之事。空亦不作念。我今能为眼识不障之事。作意亦不作念。我今能为眼识所思。彼眼识亦不作念。我是从此众缘而有。虽然。有此众缘。眼识得生。乃至诸余根等。随类知之。如是无有少法而从此世移至他世。虽然。因及众缘无不具足故。业果亦现。
譬如明镜之中。现其面像。虽彼面像。不移镜中。因及众缘无不具足故。面像亦现。如是无有少许从于此灭。生其余处。因及众缘无不具足故。业果亦现。
譬如月轮。从此四万二千由旬而行。彼月轮形像。现其有水小器中者。彼月轮亦不从彼移至于有水之器。虽然。因及众缘无不具足故。月轮亦现。如是无有少许从于此灭而生余处。因及众缘无不具足故。业果亦现。
譬如其火。因及众缘若不具足。而不能燃。因及众缘具足之时。乃可得燃。如是无我之法。无我我所。犹如虚空。依彼幻法。因及众缘无不具足故。所生之处入于母胎。则能成就种子之识。业及烦恼所生名色之芽。是故应如是观内因缘法缘相应事。
应以五种观内因缘之法。云何为五。不常。不断。不移。从于小因而生大果。与彼相似。云何不常。所谓彼后灭蕴。与彼生分各异。为后灭蕴非生分故。彼后灭蕴亦灭。生分亦得现故。是故不常。云何不断。非依后灭蕴灭坏之时。生分得有。亦非不灭。彼后灭蕴亦灭。当尔之时。生分之蕴。如秤高下而得生故。是故不断。云何不移。为诸有情。从非众同分处。能生众同分处故。是故不移。云何从于小因而生大果。作于小业。感大异熟。是故从于小因而生大果。如所作因。感彼果故。与彼相似。是故应以五种观因缘之法。
尊者舍利子。若复有人。能以正智。常观如来所说因缘之法。无寿．离寿．如实性．无错谬性．无生．无起．无作．无为．无障碍．无境界．寂静．无畏．无侵夺．无尽．不寂静相．不有．虚．诳．无坚实．如病．如痈．如箭．过失．无常．苦．空．无我者。我于过去而有生耶。而无生耶。而不分别过去之际。于未来世。生于何处。亦不分别未来之际。此是何耶。此复云何。而作何物。此诸有情。从何而来。从于此灭而生何处。亦不分别现在之有。
复能灭于世间沙门婆罗门不同诸见。所谓我见．众生见．寿者见．人见．希有见．吉祥见．开合之见。善了知故。如多罗树。明了断除诸根栽已。于未来世。证得无生无灭之法。
尊者舍利子。若复有人。具足如是无生法忍。善能了别此因缘法者。如来．应供．正遍知．明行足．善逝．世间解．无上士．调御丈夫．天人师．佛．世尊。即与授阿耨多罗三藐三菩提记。
尔时弥勒菩萨摩诃萨说是语已。舍利子及一切世间。天．人．阿修罗．犍闼婆等。闻弥勒菩萨摩诃萨所说之法。信受奉行。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>法会仪轨</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/fhyg/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/fhyg/</guid>
      <description>法会仪轨
地藏法会  地藏法会念诵仪轨2021调整版 Youtube | 国内可用链接  极乐法会  极乐法会上师念诵混音版 Youtube | 国内可用链接  诸佛菩萨名号集  Youtube https://www.youtube.com/watch?v=LrF9qZUOqA4  助念往生仪轨  Youtube https://youtu.be/YF_sHoCVFGU  普贤王如来愿文&amp;ndash;噶千仁波切念诵  Youtube https://youtu.be/F_EnOwI35h4  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>观修参考材料</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/refreadings/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/refreadings/</guid>
      <description> =&amp;gt; 观修参考材料  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>课诵集</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/kesong/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/kesong/</guid>
      <description> 喇荣法会全集 喇荣显密课诵（2016） 喇荣日常课诵（2016）  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>慧灯读书会</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/reading-club/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/reading-club/</guid>
      <description>来源：
https://mp.weixin.qq.com/s/MGt-mDsrj59DhzPbWFLQjw
【连载】觉悟以后，所有的痛苦都可以烟消云散——《我们为何不幸福》 HDZGDSH 慧灯之光读书会 2019-10-02
《我们为何不幸福》
第六章 第八节
**节前语：证悟以后，就能恍然大悟——原来在光明当中，现实生活中的痛苦、幸福、嗔恨心、欲望等各种各样的杂念，都是不存在的。这叫光明、佛性，也叫如来藏。 **
首先，释迦牟尼佛也不否认，物质可以解决很多的痛苦。当我们没有饭吃，没有衣服穿的时候，最重要的就是物质。但物质却不能解决所有的问题。身为二十一世纪的人，想必大家已经越来越感觉到这一点。所以最终，我们还是要回到静静的海面，要觉悟。觉悟以后，所有的痛苦都可以烟消云散。
觉悟是什么？就是回归光明。我们从光明当中出来，经历了无明、执著、烦恼、造业、痛苦。走了一圈，最后证悟的时候，还是要回到原来的光明当中。禅宗称之为本来面目。为什么叫本来面目呢？因为我们的内心本来如此，无论我们生气、贪婪、开心还是焦虑，它的本性永远都是这样，从来不变。
怎样证悟自己内心的本性光明呢？通过禅修的方法去证悟。证悟以后，就能恍然大悟：原来在光明当中，现实生活中的痛苦、幸福、嗔恨心、欲望等各种各样的杂念，都是不存在的。这叫光明、佛性，也叫如来藏。
在光明当中，包含了慈悲和智慧。一个学佛的人真正应该追求的，既不是天堂，也不是造物主、万能神的果位，而是证悟内心的本质。在内心的本质当中，就包括了无限的慈悲和智慧。
**什么时候能进入这种光明的状态当中呢？ **
第一，当我们证悟、明心见性的时候，可以感受到这个光明。
第二，当我们死亡的时候，也可以进入这样的境界。所有的人都不了解死亡。死亡这两个字，很多人都不愿意讲，不愿意听，更不愿意面对。其实死亡根本不是生命的结束，而是周期性的生命过程之一。这个周期的出发点，就是光明。从光明当中，产生了我们的各种各样的念头。最后我们死亡的时候，又会进入到这个光明当中。在这个光明当中，又将产生下一世。所以，我们所有意识的出发点，都是光明。
第三，在每天晚上进入深度睡眠的时候，我们又有机会进入到光明当中。但没有经过训练的人根本不会知道深度睡眠、做梦与醒觉之后回到现实的种种切换点。只有在藏传佛教的密法里面，才有一种特殊的训练方法。
《西藏度亡经》这本书中，就介绍过在深度睡眠、死亡与证悟这三个时候，接触到光明的方法。
藏传佛教非常重视梦的修法，通过这种修法，可以把做梦转化为心灵训练的方法。其原理，就是因为在做梦和进入深度睡眠之间，有进入光明与证悟的机会。
同时，藏传佛教也非常重视死亡之后的修行。对普通人来说，人都已经死了，就谈不上修行了，很多人甚至非常恐惧、反感死亡。实际上死亡并不可怕，也不神秘。
人的死亡，只是肉体的寿终正寝，是表面上的结束，实际上心灵没有结束。人死了以后，心灵又可以进入到光明当中。就像现在流行的催眠术，心里有恐惧的人通过催眠，就能追查到恐惧的根源，并可以在根本的地方解决恐慌。同理，通过佛教的方法，就可以训练出一种能力——可以在死后进入光明的当下，彻底铲除所有的生老病死问题，以及贪欲心、嗔恨心、傲慢、嫉妒等烦恼。
佛教要追求的，就是进入到光明当中。在光明当中停留的时间越长，现实生活中的慈悲心、爱心、信心等就可以增长得越快，贪嗔痴等烦恼也可以逐步减少，直到最后成佛。
平时在生活中，当我们心里非常烦躁、焦虑的时候，立即停下来，看看到底什么在不开心？肉体本身没有思维，不可能会有开心不开心的概念。生起烦恼的，只能是意识。那到底什么是意识呢？这样回头一看，就有可能进入到觉悟的境界当中。
当然，这是最理想的状态，但之前需要很多的前提条件。若只是想进入到原始无明的状态，是完全没有问题的，这是对我们目前而言最简便、最容易也最有效的解决焦虑等问题的方法。
有些人觉得，虽然通过这种方法，可以暂时解决心灵上的问题，但出定以后，还是要去面对现实，问题仍然摆在面前，所以打坐是没有用的。
虽然现实确实是存在的，但以什么样的心态去面对它，就要靠自己了。痛苦与否的临界点，就是在这个地方。不一样的心态所得到的结果，往往是大相径庭的。若能以平静、轻松、开阔、开朗、开明的心态去面对现实，自己永远都不会受到伤害。虽然问题还是要去处理，但只要自己尽力了，结果就只能顺其自然了。如果因为自己能力有限，暂时无法解决问题，心态好的人也会随缘自在，而不会死死纠结。
我们从没有空间、时间的光明当中走出，形成了意识与生命个体，从父母的精卵结合体变异成肉体，最后又复归尘土，这是一个生命的周期。当最后证悟以后，我们会发现，人生就像一场梦。所有的无明、烦恼、痛苦，都根本没有发生，永远都是光明，这其中，有着非常深奥的意义。
觉悟以后，就不会再有自私、痛苦、烦恼，但却可以有爱心、慈悲心与智慧。依靠慈悲和智慧，就可以利益、度化更多在世界上生存着的生命，可以把自己觉悟到的东西传播给其他人，让大家都能轻松、自由、幸福地生活，这就是佛度化众生的方法。
小编语
觉悟就是回归光明，佛教要追求的，就是进入到光明当中。在光明当中停留的时间越长，现实生活中的慈悲心、爱心、信心等就会增长得越快，贪嗔痴等烦恼也可以逐步减少，直到最后成佛。一个学佛的人真正应该追求的是证悟内心的本质。在内心的本质当中，就包括了无限的慈悲和智慧。觉悟以后，就不会再有自私、痛苦、烦恼，但却可以有爱心、慈悲心与智慧。
如果有一天我们觉悟了，就可以依靠慈悲和智慧，去利益、去度化更多生命，并把自己觉悟到的东西传播给他们，让他们都能够轻松、自由、幸福地生活，您是否想成为这样的人呢？
注：
· 本文摘录自《我们为何不幸福》第六章 第八节
· 文中蓝字部分为小编语
推荐阅读
《我们为何不幸福》
**第六章 痛苦，其实只是纸老虎 **
向上滑动查看其他章节
第一节 佛教有一些比较特殊的解决痛苦的方法
第二节 在光明当中，没有幸福与欢乐，也没有痛苦与烦恼
第三节 原始无明，就像大海中的波纹
第四节 所有痛苦的根源，就是这个执著
第五节 如果放下了执著，立即就能感到轻松自在，没有痛苦
第六节 贪欲心、嗔恨心就像巨浪一样席卷着我们的灵魂
第七节 善恶就像是烦恼巨浪最后变成的海啸
进入慧灯之光读书会公众号，回复“幸福”，即可阅读本书其他章节。
《我们为何不幸福》
慈诚罗珠堪布著
当代心灵治愈学伟大经典读本
色达喇荣五明佛学院上师慈诚罗珠堪布最新解读佛教中的幸福密码
当今世界上最重要的佛学大师之一，一位诚实的比丘、诚恳的行者、真正的上师，一位实在的佛法追随者
• END •
相约读书</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藏历</title>
      <link>http://huidengvan.netlify.com/pages/cal/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2020 20:24:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://huidengvan.netlify.com/pages/cal/</guid>
      <description>2023藏历 2022藏历 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
